\documentclass[utf8]{book}

\usepackage{ctex}

% syntonly可以在导言区使用\syntaxonly命令，只排错，不生成DVI或PDF文档
\usepackage{syntonly}
% 如果需要生存文档，请将下一行注释掉
% \syntaxonly

\usepackage{verbatim}
\usepackage{fancyvrb}
\usepackage{listings}
\usepackage{graphicx}

\newcommand{\latexcommand}[1]{\textbf{\textbackslash #1}}
\newcommand{\latexpackage}[1]{\textbf{\underline{#1}}}


\title{\LaTeX 学习笔记}
\author{Roger Young\thanks{Email: rogeryoung@outlook.com}}
\date{\today}

\begin{document}
	\maketitle
	
	\frontmatter
	
	\tableofcontents
	
	\mainmatter
	
	\chapter{基础知识}
	\section{编码实践}
	中文编码将以使用ctex宏包，文档类使用UTF-8编码，并且使用xelatex命令编译。
	\section{\LaTeX 中的字符}
	\LaTeX 文档源代码中，\textbf{空格键}和\textbf{Tab键}输入的空白字符被视为“空格”。连续的多个空白字符被视为一个空格。每一行开头的空格忽略不计。
	
	行末的回车视为一个空格，所导致的效果一般是换行，但不分段。连续的两个回车，也就是空行，会将文字分段。多个连续的（或者以空白字符分隔的）空行会被认为是一个空行。也可以在行末使用命令\latexcommand{par} 强制分段。
	
	\LaTeX 原文档使用“\%”字符来表示注释。在这个字符到其后第一个回车符之前的字符都将被忽略。
	
	\subsection{\LaTeX 的特殊字符的输入}
	\begin{tabular}{|c|c|c|}
		\hline
		特殊字符 & \LaTeX 中特殊意义 & 输入方式 \\
		\hline
		\# &  & \\
		\hline
		\$ & 用于排版\textbf{行内}数学公式 & \\
		\hline
		\% & & \\
		\hline
		\& & 用于输入表格，分隔每列 & \\
		\hline
		\{ & & \\
		\hline
		\}& & \\
		\hline
		\_ & 数学公式中用于表示下标 &  \\
		\hline
		\^ & 数学公式中用于表示上标 & \latexcommand{\^} \\
		\hline
		\textbackslash  & 输入特殊字符，输入命令 & \latexcommand{textbackslash} \\
		\hline
		\textbackslash [  & 输入公式块 & \latexcommand{textbackslash} [ \\
		\hline
	\end{tabular}
	
	\subsection{特殊标点符号的输入}
		\LaTeX 中有三种长度的“横线”可以使用：连字号（-）、短破折号（--）和长破折号（---）。连字号主要用来组成复合词（father-in-law）、短破折号用来表示数字范围（2007--2011 ）、长破折号作为破折号使用（Yes---or No?）。
	
		省略号（\ldots）的输入可以采用命令\latexcommand{ldots}、\latexcommand{dots}，这两个命令等价。
	
		波浪号有两种：其中“\~ ”可以使用命令“\latexcommand{textbackslash}\~”输入，$ \sim $ 可以使用\latexcommand{sim}输入。
		
	\subsection{文本强调}\label{text_emphasis}
		强调文本的方式有很多中，比如可以采用\underline{下划线}，可以采用\textit{斜体}，或者\textbf{加粗}。\underline{对于比较长的部分采用默认的下划线容易引起一些问题，比如无法换行，blalalalalalala}，不同的单词可能产生不同高低的下划线。这种情况可以借用\latexpackage{ulem}包来解决，可以采用\latexcommand{uline}轻松生成自动换行的下划线。
		
	\section{交叉引用和脚注}
		引用是\LaTeX 很强大的功能之一。在可以交叉引用的地方，可以使用\latexcommand{label}命令。然后在其他地方通过命令\latexcommand{ref}和\latexcommand{pageref}来引用。有关文本强调的备份，请参考第\pageref{text_emphasis}页\ref{text_emphasis}，访问文本强调部分。而制作脚注，可以参考脚注\footnote{直接在文中插入\latexcommand{footnote}即可。}。而对于某些不能正确生成脚注的地方，比如表格环境，可以先在需要插入脚注的地方，使用命令\latexcommand{footnotemark}为脚注计数，然后再在合适的位置用命令\latexcommand{footnotetext}生成脚注。
		
		\begin{tabular}{l}
			\hline
			“天地玄黄，宇宙洪荒。日月盈昃，辰宿列张。”\footnotemark \\
			\hline
		\end{tabular}
		\footnotetext{表格里的名句出自《千字文》。}
		
	\section{特殊环境}
		\subsection{引用环境}
		\latexcommand{quote}用于引用较短的文字，首行不缩进。
		\begin{quote}
			冯唐易老，李广难封。屈贾谊于长沙，非无圣主；窜梁鸿于海曲，岂乏明时？所赖君子见机，达人知命。老当益壮，宁移白首之心？穷且益坚，不坠青云之志。酌贪泉而觉爽，处涸辙以犹欢。
		\end{quote}
		\latexcommand{verse}适用于诗歌排版，首行悬挂缩进。
		\begin{verse}
			噫吁嚱，危乎高哉！
			蜀道之难，难于上青天！
			蚕丛及鱼凫，开国何茫然！
			尔来四万八千岁，不与秦塞通人烟。
			西当太白有鸟道，可以横绝峨嵋巅。
			地崩山摧壮士死，然后天梯石栈方钩连。
			上有六龙回日之高标，下有冲波逆折之回川。
			黄鹤之飞尚不得过，猿猱欲度愁攀援。
			青泥何盘盘，百步九折萦岩峦。
			扪参历井仰胁息，以手抚膺坐长叹。
			问君西游何时还？畏途巉岩不可攀。
			但见悲鸟号古木，雄飞从雌绕林间。
			又闻子规啼夜月，愁空山。
			蜀道之难，难于上青天，使人听此凋朱颜。
			连峰去天不盈尺，枯松倒挂倚绝壁。
			飞湍瀑流争喧豗，砯崖转石万壑雷。
			其险也若此，嗟尔远道之人，胡为乎来哉。
			剑阁峥嵘而崔嵬，一夫当关，万夫莫开。
			所守或匪亲，化为狼与豺。
			朝避猛虎，夕避长蛇，
			磨牙吮血，杀人如麻。
			锦城虽云乐，不如早还家。
			蜀道之难，难于上青天，侧身西望长咨嗟。
		\end{verse}
		
		\latexcommand{quotation}适用于打断文字，并且进行首行缩进。
		逍遥游：
		\begin{quotation}
			北冥有鱼，其名为鲲。鲲之大，不知其几千里也；化而为鸟，其名为鹏。鹏之背，不知其几千里也；怒而飞，其翼若垂天之云。是鸟也，海运则将徙于南冥。南冥者，天池也。
			《齐谐》者，志怪者也。《谐》之言曰：“鹏之徙于南冥也，水击三千里，抟扶摇而上者九万里，去以六月息者也。”野马也搜索，尘埃也，生物之以息相吹也。天之苍苍，其正色邪？其远而无所至极邪？其视下也，亦若是则已矣。
			且夫水之积也不厚，则其负大舟也无力。覆杯水于坳堂之上，则芥为之舟；置杯焉则胶，水浅而舟大也。风之积也不厚，则其负大翼也无力。故九万里，则风斯在下矣，而后乃今培风；背负青天，而莫之夭阏者，而后乃今将图南。
			蜩与学鸠笑之曰：“我决起而飞，抢榆枋而止，时则不至，而控于地而已矣，奚以之九万里而南为？”适莽苍者，三餐而反，腹犹果然；适百里者，宿舂粮；适千里者，三月聚粮。之二虫又何知!
			小知不及大知，小年不及大年。奚以知其然也？朝菌不知晦朔，蟪蛄不知春秋，此小年也。楚之南有冥灵者，以五百岁为春，五百岁为秋；上古有大椿者，以八千岁为春，八千岁为秋。此大年也。而彭祖乃今以久特闻，众人匹之，不亦悲乎？
			汤之问棘也是已。穷发之北，有冥海者，天池也。有鱼焉，其广数千里，未有知其修者，其名为鲲。有鸟焉，其名为鹏，背若泰山，翼若垂天之云；抟扶摇羊角而上者九万里，绝云气，负青天，然后图南，且适南冥也。斥鷃笑之曰：“彼且奚适也？我腾跃而上，不过数仞而下，翱翔蓬蒿之间，此亦飞之至也。而彼且奚适也？”此小大之辩也。
			故夫知效一官、行比一乡、德合一君、而征一国者，其自视也，亦若此矣。而宋荣子犹然笑之。且举世誉之而不加劝，举世非之而不加沮，定乎内外之分，辩乎荣辱之境，斯已矣。彼其于世，未数数然也。虽然，犹有未树也。夫列子御风而行，泠然善也，旬有五日而后反。彼于致福者，未数数然也。此虽免乎行，犹有所待者也。若夫乘天地之正，而御六气之辩，以游无穷者，彼且恶乎待哉？故曰：至人无己，神人无功，圣人无名。
			尧让天下于许由，曰：“日月出矣，而爝火不息；其于光也，不亦难乎？时雨降矣，而犹浸灌；其于泽也，不亦劳乎？夫子立而天下治，而我犹尸之；吾自视缺然，请致天下。”许由曰：“子治天下，天下既已治也；而我犹代子，吾将为名乎？名者，实之宾也；吾将为宾乎？鹪鹩巢于深林，不过一枝；偃鼠饮河，不过满腹。归休乎君，予无所用天下为！庖人虽不治庖，尸祝不越樽俎而代之矣！”
			肩吾问于连叔曰：“吾闻言于接舆，大而无当，往而不反。吾惊怖其言。犹河汉而无极也；大有迳庭，不近人情焉。”连叔曰：“其言谓何哉？”曰：“藐姑射之山，有神人居焉。肌肤若冰雪，淖约若处子，不食五谷，吸风饮露，乘云气，御飞龙，而游乎四海之外；其神凝，使物不疵疠而年谷熟。吾以是狂而不信也。”连叔曰：“然。瞽者无以与乎文章之观，聋者无以与乎钟鼓之声。岂唯形骸有聋盲哉？夫知亦有之！是其言也犹时女也。之人也，之德也，将旁礴万物以为一，世蕲乎乱，孰弊弊焉以天下为事！之人也，物莫之伤：大浸稽天而不溺，大旱金石流，土山焦而不热。是其尘垢秕糠将犹陶铸尧舜者也，孰肯以物为事？”宋人资章甫而适诸越，越人断发文身，无所用之。尧治天下之民，平海内之政，往见四子藐姑射之山，汾水之阳，窅然丧其天下焉。
			惠子谓庄子曰：“魏王贻我大瓠之种，我树之成，而实五石。以盛水浆，其坚不能自举也。剖之以为瓠，则瓠落无所容。非不呺然大也，吾为其无用而掊之。”庄子曰：“夫子固拙于用大矣。宋人有善为不龟手之药者，世世以洴澼絖为事。客闻之，请买其方百金。聚族而谋曰：‘我世世为洴澼絖，不过数金，今一朝而鬻技百金，请与之。’客得之，以说吴王。越有难，吴王使之将，冬，与越人水战，大败越人。裂地而封之。能不龟手一也，或以封，或不免于洴澼絖，则所用之异也。今子有五石之瓠，何不虑以为大樽，而浮于江湖，而忧其瓠落无所容？则夫子犹有蓬之心也夫！”
			惠子谓庄子曰：“吾有大树，人谓之樗。其大本拥肿而不中绳墨，其小枝卷曲而不中规矩，立之涂，匠人不顾。今子之言大而无用，众所同去也。”庄子曰：“子独不见狸狌乎？卑身而伏，以候敖者；东西跳梁，不辟高下；中于机辟，死于罔罟。今夫斄牛，其大若垂天之云。此能为大矣，而不能执鼠。今子有大树，患其无用，何不树之于无何有之乡，广莫之野，彷徨乎无为其侧，逍遥乎寝卧其下。不夭斤斧，物无害者，无所可用，安所困苦哉！”
		\end{quotation}
	\subsection{代码环境}LaTeX
		\begin{verbatim}
#include <iostream>
int main()
{
	std::cout << "Hello, LaTeX" << std::endl;
	return 0;
}
		\end{verbatim}
	

	\backmatter
		
	\appendix
	
\end{document}